\section{Definizione della Sintassi}

Per specificare la sintassi di un linguaggio, si utilizza una notazione largamente impiegata nota come \textbf{grammatica libera dal contesto} (o semplicemente grammatica). Una grammatica descrive in modo naturale la struttura gerarchica della maggior parte dei costrutti dei linguaggi di programmazione.

\subsection{Definizione Formale di una Grammatica}
Una grammatica libera dal contesto è una quadrupla $G = (V, \Sigma, P, S)$ ed è definita da quattro componenti principali:
\begin{enumerate}
    \item Un insieme finito di simboli \textbf{terminali}, $\Sigma$, detti anche \textbf{token}.
    \item Un insieme finito di simboli \textbf{non-terminali}, $V$. Per definizione, $V \cap \Sigma = \emptyset$.
    \item Un insieme finito di \textbf{produzioni}, $P$, nella forma $A \rightarrow \alpha$, dove $A \in V$ è la \textbf{testa} e $\alpha \in (\Sigma \cup V)^*$ è il \textbf{corpo}.
    \item Un simbolo \textbf{iniziale}, $S$, scelto tra i non-terminali ($S \in V$).
\end{enumerate}
Una grammatica è detta "libera dal contesto" perché è possibile applicare una produzione $A \rightarrow \alpha$ indipendentemente da dove si trova il non-terminale $A$.

\subsection{Definizioni Chiave}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Derivazione Diretta ($\Rightarrow$):} 
    Rappresenta un singolo passo di riscrittura, dove un non-terminale viene sostituito dal corpo di una sua produzione. 
    \begin{itemize}
        \item Il passaggio da $E$ a $E + T$ è una \textbf{derivazione diretta}, poiché abbiamo applicato la produzione $E \rightarrow E + T$.
        \item Allo stesso modo, $T + T \Rightarrow \mathbf{id} + T$ è una derivazione diretta, dove il primo $T$ è stato sostituito usando la produzione $T \rightarrow \mathbf{id}$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Derivazione in zero o più passi ($\Rightarrow^*$):} 
    Indica una sequenza completa (o parziale) di derivazioni dirette. Poiché è possibile arrivare da $E$ a $\mathbf{id} + T$ in 3 passi, possiamo scrivere:
    \[ E \Rightarrow^* \mathbf{id} + T \]
    La relazione è riflessiva, quindi è corretto anche scrivere $E \Rightarrow^* E$ (zero passi).
    
    \item \textbf{Forma Sentenziale:} 
    È una qualsiasi stringa intermedia nel processo di derivazione che può contenere sia terminali che non-terminali. Nel nostro esempio, tutte le seguenti stringhe sono forme sentenziali:
    \begin{itemize}
        \item $E$ (la forma sentenziale iniziale)
        \item $E + T$
        \item $T + T$
        \item $\mathbf{id} + T$
    \end{itemize}

    \item \textbf{Frase:} 
    È una forma sentenziale che è composta \textit{unicamente} da simboli terminali. Rappresenta una stringa finale e valida del linguaggio.
    \begin{itemize}
        \item La stringa $\mathbf{id} + \mathbf{id}$ è una \textbf{frase}, perché è stata derivata dal simbolo iniziale e contiene solo i simboli terminali $\mathbf{id}$ e $+$.
        \item La stringa $\mathbf{id} + T$, invece, è una forma sentenziale ma \textbf{non} è una frase, perché contiene ancora il non-terminale $T$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Linguaggio Generato ($L(G)$):} 
    È l'insieme di tutte le frasi che una grammatica G può generare. La nostra frase $\mathbf{id} + \mathbf{id}$ è solo uno degli infiniti elementi del linguaggio $L(G)$ definito dalla grammatica d'esempio. Altre frasi sarebbero $\mathbf{id}$, $\mathbf{id} + \mathbf{id} + \mathbf{id}$, ecc.
    
    \item La differenza tra \textbf{derivazione sinistra} e \textbf{derivazione destra} riguarda l'ordine con cui vengono sostituiti i non-terminali in una forma sentenziale. Per una data grammatica, entrambe le derivazioni producono lo stesso albero di parsing, ma lo costruiscono in un ordine diverso.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Derivazione Sinistra (Leftmost Derivation):} A ogni passo della derivazione, viene sempre espanso il \textbf{non-terminale più a sinistra} presente nella forma sentenziale. .
        
        \item \textbf{Derivazione Destra (Rightmost Derivation):} A ogni passo della derivazione, viene sempre espanso il \textbf{non-terminale più a destra}.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Esempio di Grammatica e Derivazione}
Consideriamo una grammatica per espressioni:
\begin{itemize}
    \item $V = \{E, I\}$
    \item $\Sigma = \{a, b, 0, 1, +, *, (, )\}$
    \item $S = E$
    \item $P = \{ E \rightarrow I \mid E+E \mid E*E \mid (E) \, ; \quad I \rightarrow a \mid b \mid Ia \mid Ib \mid I0 \mid I1 \}$
\end{itemize}

Verifichiamo che la stringa \texttt{ab*(b01+ba)} appartenga al linguaggio generato:
\begin{align*}
E & \Rightarrow E * E \\
  & \Rightarrow I * E \\
  & \Rightarrow Ib * E \Rightarrow ab * E \\
  & \Rightarrow ab * (E) \\
  & \Rightarrow ab * (E + E) \\
  & \Rightarrow ab * (I + E) \\
  & \Rightarrow ab * (I1 + E) \Rightarrow ab * (I01 + E) \Rightarrow ab * (b01 + E) \\
  & \Rightarrow ab * (b01 + I) \\
  & \Rightarrow ab * (b01 + Ia) \Rightarrow ab * (b01 + ba)
\end{align*}

\subsection{Albero di Parsing (Parse Tree)}
Un albero di parsing rappresenta graficamente il modo in cui una stringa del linguaggio
può essere derivata dal simbolo iniziale.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Struttura:} La radice è il simbolo iniziale. I nodi interni sono non-terminali. Le foglie sono terminali e, lette da sinistra a destra, formano la frase derivata.
    \item \textbf{Visita:} La frase originale viene fuori facendo una visita in pre-ordine dell'albero, esaminando da sinistra la zona più "profonda".
\end{itemize}
\vspace{0.3 cm}
% --- Rappresentazione testuale dell'albero di parsing ---
\begin{Verbatim}[frame=single, label=Albero di Parsing per ab*(b01+ba)]
                E
                |
        ------------------
       |        |         |
       E        * E
       |                  |
       I                 (E)
       |                  |
   ---------          ---------
  |         |        |    |    |
  I         b        E    +    E
  |                    |         |
  a                    I         I
                       |         |
                   ---------   -----
                  |    |    |   |   |
                  I    0    1   I   a
                  |             |
                  b             b
\end{Verbatim}


\subsection{Correttezza e Completezza}
Una grammatica G è corretta e completa rispetto a un linguaggio L se $L(G) = L$.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Correttezza:} Ogni stringa derivabile appartiene al linguaggio ($S \Rightarrow^* w \implies w \in L$).
    \item \textbf{Completezza:} Ogni stringa del linguaggio è derivabile ($w \in L \implies S \Rightarrow^* w$).
\end{itemize}

\vspace{0.2 cm}
\textbf{Dimostrazione di Completezza (per induzione su $|w|$):}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Base:} Se $|w|=0$, allora $w=\epsilon$. Se $\epsilon \in L(G)$, allora deve esistere $S \Rightarrow^* \epsilon$.
    \item \textbf{Passo Induttivo:} Supponiamo che per ogni stringa $w$ con $|w| \le n$ valga la tesi. Se $|w|=n+1$, allora $w$ sarà nella forma $u \text{ op } v$ o simile, e per ipotesi induttiva esisteranno le derivazioni per $u$ e $v$.
\end{itemize}

\vspace{0.1 cm}
\textbf{Dimostrazione di Correttezza (induzione sul numero di passi della derivazione):}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Base:} Se la derivazione ha 1 passo ($S \Rightarrow^1 w$), si dimostra che $w \in L$. Ad esempio, se le produzioni con un passo sono $S \rightarrow \epsilon \mid 0 \mid 1$, allora le stringhe $\epsilon, 0, 1$ appartengono al linguaggio.
    
    \item \textbf{Passo Induttivo:} Si assume che per ogni derivazione di lunghezza $\le n$ la tesi sia valida. Per una derivazione di $n+1$ passi, si dimostra che anche la stringa risultante appartiene al linguaggio, basandosi sul fatto che è ottenuta da una stringa derivabile in $n$ passi. \\
    Esempio: $S \Rightarrow 0S0 \Rightarrow^* 0x0$. Se per ipotesi induttiva $x \in L$, e la regola di costruzione del linguaggio prevede che $0x0$ sia una stringa valida, allora la tesi è dimostrata.
\end{itemize}


\subsection{Grammatiche Regolari}

Le grammatiche regolari sono un sottoinsieme delle grammatiche libere dal contesto con regole di produzione più restrittive.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Produzioni Regolari Destre:} Hanno la forma $X \rightarrow aY$ oppure $X \rightarrow a$, dove $X, Y \in V$ (non-terminali) e $a \in \Sigma$ (un terminale). È permessa anche la produzione $X \rightarrow \epsilon$.
    
    \item \textbf{Produzioni Regolari Sinistre:} Hanno la forma $X \rightarrow Ya$ oppure $X \rightarrow a$.
\end{itemize}

A differenza delle grammatiche libere dal contesto (dove una produzione è $A \rightarrow \alpha$ con $\alpha$ qualsiasi), in una grammatica regolare il non-terminale, se presente, può trovarsi solo all'inizio o alla fine del corpo della produzione, e può essercene al massimo uno.

Una grammatica è regolare se tutte le sue produzioni sono solo regolari destre o solo regolari sinistre.

\subsubsection{Forma delle Frasi}
Le frasi generate da una grammatica regolare sono sempre della forma $S \Rightarrow^* wX$, dove $w \in \Sigma^*$ e $X \in V$ (o $X$ è assente). Questo significa che ad ogni passo viene "consumato" un terminale e il non-terminale (se presente) viene spinto alla fine della forma sentenziale.


\subsubsection{Esempi}

\begin{itemize}

    \item \textbf{Linguaggio delle stringhe di lunghezza pari} \\
    $L = \{w \in \{a,b\}^* \mid |w| \text{ è pari}\}$.
    In questa grammatica, S genera stringhe di lunghezza pari e D genera stringhe di lunghezza dispari.
    \begin{Verbatim}[frame=single]
S -> aD | bD | epsilon
D -> aS | bS
    \end{Verbatim}

    \item \textbf{Linguaggio delle stringhe che contengono 'aaa'} \\
    $L = \{w \in \{a,b\}^* \mid w \text{ contiene la sottostringa 'aaa'}\}$.
    Equivalente all'espressione regolare $(a|b)^*aaa(a|b)^*$.
    \begin{itemize}
        \item S: genera stringhe che non contengono 'aaa' e finiscono con 'b' (o la stringa vuota).
        \item A: genera stringhe che non contengono 'aaa' e finiscono con 'a'.
        \item B: genera stringhe che non contengono 'aaa' e finiscono con 'aa'.
        \item C: genera stringhe che contengono 'aaa'.
    \end{itemize}
    \begin{Verbatim}[frame=single]
S -> bS | aA | epsilon
A -> aB | bS
B -> aC | bS
C -> aC | bC
    \end{Verbatim}

    \item \textbf{Linguaggio delle stringhe che non contengono 'aaa'} \\
    $L = \{w \in \{a,b\}^* \mid w \text{ non contiene la sottostringa 'aaa'}\}$.
    \begin{Verbatim}[frame=single]
S -> aA | bS | epsilon
A -> aB | bS | epsilon
B -> bS | epsilon
    \end{Verbatim}

    \item \textbf{Linguaggio delle stringhe che non iniziano con 'aaa'} \\
    $L = \{w \in \{a,b\}^* \mid w \text{ non ha 'aaa' come prefisso}\}$.
    \begin{Verbatim}[frame=single]
S -> aA | bC | epsilon
A -> aB | bC | epsilon
B -> bC | epsilon
C -> aC | bC | epsilon
    \end{Verbatim}

    \item \textbf{Linguaggio delle stringhe che non contengono 'aba'} \\
     $L = \{w \in \{a,b\}^* \mid w \text{ non contiene la sottostringa 'aba'}\}$.
    \begin{itemize}
        \item S: la stringa finisce con 'b' o e' vuota.
        \item A: la stringa finisce con 'a'.
        \item B: la stringa finisce con 'ab'.
    \end{itemize}
    \begin{Verbatim}[frame=single]
S -> aA | bS | epsilon
A -> aA | bB
B -> aA | bS
    \end{Verbatim}

    \item \textbf{Linguaggio delle stringhe con numero pari di 'a' E numero pari di 'b'} \\
    $L = \{w \in \{a,b\}^* \mid (\#_a(w) \text{ è pari}) \land (\#_b(w) \text{ è pari})\}$.
    \begin{itemize}
        \item S: pari 'a', pari 'b'.
        \item A: dispari 'a', pari 'b'.
        \item B: pari 'a', dispari 'b'.
        \item C: dispari 'a', dispari 'b'.
    \end{itemize}
    \begin{Verbatim}[frame=single]
S -> aA | bB | epsilon
A -> aS | bC
B -> aC | bS
C -> aB | bA
    \end{Verbatim}

    \item \textbf{Linguaggio delle stringhe con numero pari di 'a' O numero dispari di 'b'} \\
    $L = \{w \in \{a,b\}^* \mid (\#_a(w) \text{ è pari}) \lor (\#_b(w) \text{ è dispari})\}$.
    \begin{Verbatim}[frame=single]
S -> aA | bB | epsilon
A -> aS | bC
B -> aC | bS | epsilon
C -> aB | bA | epsilon
    \end{Verbatim}


\end{itemize}
\subsection{Gerarchia di Chomsky}

La \textbf{Gerarchia di Chomsky} riguarda la classificazione delle grammatiche. Si differenziano per il tipo di produzioni.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Grammatiche senza restrizioni (a struttura di frase) - Tipo 0:} Le produzioni hanno la forma $\alpha \rightarrow \beta$, dove $\alpha \in (V \cup \Sigma)^*$ e $\beta \in (V \cup \Sigma)^*$. Ha senso chiedere che $\alpha$ contenga almeno un non terminale: $\alpha \in (V \cup \Sigma)^* V (V \cup \Sigma)^*$.
    \item \textbf{Grammatiche contestuali - Tipo 1:} Le produzioni possono avere queste forme:
    \begin{enumerate}
        \item $\alpha \rightarrow \beta$, dove $\alpha, \beta \in (V \cup \Sigma)^+$, e inoltre $|\alpha| \le |\beta|$.
        \item $\alpha_1 A \alpha_2 \rightarrow \alpha_1 \beta \alpha_2$, con $A \in V$, $\alpha_1, \alpha_2, \beta \in (V \cup \Sigma)^*$, e $\beta \neq \epsilon$.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Grammatiche non contestuali (context-free) - Tipo 2}
    \item \textbf{Grammatiche regolari - Tipo 3}
\end{enumerate}



Un linguaggio formale appartiene a un determinato \textbf{tipo} se è generato da una grammatica di quel tipo. Se un linguaggio è di tipo `i`, ma non esiste nessuna grammatica di tipo `i+1` che lo genera, allora il linguaggio è propriamente di tipo `i`.

I linguaggi generati dalle grammatiche dipendono dal tipo della gerarchia a cui appartengono:

\begin{description}
    \item[Tipo 0 - Grammatiche senza restrizioni:] danno luogo ai cosiddetti \textbf{linguaggi ricorsivamente enumerabili}.
    \item[Tipo 1 - Grammatiche contestuali (context-sensitive):] danno luogo ai \textbf{linguaggi contestuali}.
    \item[Tipo 2 - Grammatiche non contestuali (context-free):] danno luogo ai \textbf{linguaggi non contestuali}.
    \item[Tipo 3 - Grammatiche regolari:] danno luogo ai \textbf{linguaggi regolari}.
\end{description}

Questa classificazione forma una gerarchia di inclusione: ogni linguaggio regolare è anche libero dal contesto, ogni linguaggio libero dal contesto è anche contestuale, e così via.

\subsubsection{Macchine Astratte Riconoscitrici}
Per ogni tipo di linguaggio esiste una macchina astratta (un automa) che serve per stabilire se una data stringa appartiene a quel linguaggio.
\begin{description}
    \item[Tipo 0:] Macchina di Turing
    \item[Tipo 1:] Automa linearmente limitato 
    \item[Tipo 2:] Automa a pila 
    \item[Tipo 3:] Automa a stati finiti 
\end{description}
Un automa di un certo livello può sempre riconoscere i linguaggi dei livelli inferiori. Ad esempio, un automa a pila (Tipo 2) può riconoscere anche i linguaggi regolari (Tipo 3).

\subsection{Esempi di Linguaggi e Grammatiche}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Linguaggio $L = \{a^n b^m \mid n, m \ge 0\}$} \\
    Nota: La grammatica $S \rightarrow aSb \mid \epsilon$ genera in realtà $\{a^n b^n\}$. La grammatica corretta per $\{a^n b^m\}$ è:
    \begin{Verbatim}[frame=single]
S -> AB
A -> aA | epsilon
B -> bB | epsilon
    \end{Verbatim}

    \item \textbf{Linguaggio $L = \{w \in \{a,b\}^* \mid |w|_a = |w|_b\}$} (stringhe con lo stesso numero di 'a' e 'b')
    \begin{Verbatim}[frame=single]
S -> epsilon | aSbS | bSaS
    \end{Verbatim}

    \item \textbf{Linguaggio dei palindromi}
    \begin{Verbatim}[frame=single]
S -> epsilon | 0 | 1 | 0S0 | 1S1
    \end{Verbatim}
    
    \item \textbf{Linguaggio $L = \{a^n b^m c^k \mid n, k \ge 0, m > 0\}$}
    \begin{Verbatim}[frame=single]
S -> AC
A -> aA | epsilon
B -> bBC | bC
C -> cC | epsilon
    \end{Verbatim}

    \item \textbf{Linguaggio $L = \{a^n b^n c^n \mid n \ge 0\}$} \\
    Questo linguaggio \textbf{non è libero dal contesto} perché non è possibile "contare" `n` per tutti e tre i simboli con un automa a pila.


    \item \textbf{Linguaggio $L = \{a^n b^n c^k d^k \mid n,m,k,j \ge 0\}$}
    \begin{Verbatim}[frame=single]
S -> AB
A -> aAb | epsilon
B -> cBd | epsilon
    \end{Verbatim}

    \item \textbf{Linguaggio $L = \{a^n b^k c^k d^n \mid n,k \ge 0\}$}
    \begin{Verbatim}[frame=single]
S -> aSd | aAd
A -> bAc | bc
    \end{Verbatim}

    \item \textbf{Linguaggio $L = \{a^n b^k c^{2n+k} \mid n,k \ge 0\}$}
    \begin{Verbatim}[frame=single]
S -> aScc | B
B -> bBc | epsilon
    \end{Verbatim}
    Nota: La grammatica negli appunti sembra avere un errore. Una versione corretta potrebbe essere la precedente.

    \item \textbf{Esempio di Derivazione} \\
    Grammatica per $a^n b^m c^m$:
    \begin{Verbatim}[frame=single]
S -> aSBC | aBC
CB -> BC
bB -> bb
bC -> bc
cC -> cc
    \end{Verbatim}
    Derivazione di `aaabbbccc`:
    \begin{align*}
        S & \Rightarrow aSBC \\
          & \Rightarrow aaSBCBC \\
          & \Rightarrow aaaBCBCBC \quad \text{(Generazione completata: 3a, 3B, 3C)} \\
          & \Rightarrow aaaBBCBCBC \quad \text{(Sposto la prima C a destra: $CB \to BC$)} \\
          & \Rightarrow aaaBBCBCC \quad \text{(Sposto la seconda C: $CB \to BC$)} \\
          & \Rightarrow aaaBBBCCC \quad \text{(Ordinamento completato: $CB \to BC$)} \\
          & \Rightarrow aaabBBCCC \quad \text{(Inizio conversione: $aB \to ab$)} \\
          & \Rightarrow aaabbBCCC \quad \text{(Propago la b: $bB \to bb$)} \\
          & \Rightarrow aaabbbCCC \quad \text{(Propago la b: $bB \to bb$)} \\
          & \Rightarrow aaabbbcCC \quad \text{(La b converte la C: $bC \to bc$)} \\
          & \Rightarrow aaabbbccC \quad \text{(Propago la c: $cC \to cc$)} \\
          & \Rightarrow aaabbbccc \quad \text{(Propago la c: $cC \to cc$)}
        \end{align*}

\end{itemize}

